<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>


<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="zh-CN">
    <title type="text">Home</title>
    <subtitle type="html">少年辛苦终身事，莫向光阴惰寸功，爱自己是终身浪漫的开始🌹</subtitle>
    <updated>2023-10-28T21:25:23&#43;08:00</updated>
    <id>https://matrixcore.life/</id>
    <link rel="alternate" type="text/html" href="https://matrixcore.life/" />
    <link rel="self" type="application/atom&#43;xml" href="https://matrixcore.life/atom.xml" />
    <author>
            <name>MatrixCore</name>
            <uri>https://matrixcore.life</uri>
            
                <email>matrixcore@qq.com</email>
            </author>
    <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</rights>
    <generator uri="https://gohugo.io/" version="0.119.0">Hugo</generator>
        <entry>
            <title type="text">第二章　中医是如何看病的</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://matrixcore.life/life/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E7%97%85%E7%9A%84/" />
            <id>https://matrixcore.life/life/%E7%AC%AC%E4%BA%8C%E7%AB%A0-%E4%B8%AD%E5%8C%BB%E6%98%AF%E5%A6%82%E4%BD%95%E7%9C%8B%E7%97%85%E7%9A%84/</id>
            <updated>2023-10-28T21:19:54&#43;08:00</updated>
            <published>2023-10-28T21:16:05&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>MatrixCore</name>
                    <uri>https://matrixcore.life</uri>
                    <email>matrixcore@qq.com</email>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</rights><summary type="html">第二章 中医是如何看病的 一 神医传奇——扁鹊使虢太子起死回生 二 中医看病之“望” 望诊就是“……</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;第二章中医是如何看病的&#34;&gt;第二章　中医是如何看病的&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;一神医传奇扁鹊使虢太子起死回生&#34;&gt;一　神医传奇——扁鹊使虢太子起死回生&lt;/h2&gt;
&lt;h2 id=&#34;二中医看病之望&#34;&gt;二　中医看病之“望”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;望诊就是“望五色以知其病”。比如胃经的病，我们可以从脸上看出来，就是看迎香穴、鼻子、额头、耳前、上关、环唇以及发际这些地方有没有一些异相？如果说鼻头红，或者鼻子上长疙瘩，额头长痤疮，这都属于胃火盛。胃火盛是什么原因造成的呢？是因为胃寒导致阳明胃火攻出来破胃寒，火性炎上，就往脸上走，从而造成鼻头红。
如果脸上沿着胃经长黑斑，那是胃寒造成的。口歪、嘴唇翻出来这些问题，也都是胃经有问题引起的。
如果人下眼袋特别大或者脸上长蝴蝶斑，那就是小肠病。
如果人的两个颧骨老是粉红的，说明他肺寒很重。
如果人眼睛发直、不灵活，说明心经有病。因为心经所系的是目系，眼睛不灵活就是心经出了问题。
如果人眼珠子很黄，还经常流泪，那是膀胱经气的问题。
通过看脸色也能够发现很多问题。比如“面如漆柴”，指脸色就像柴火一样，又黑又干，是肾病。如果“面有微尘，体无膏泽”，脸上特别不滋润，就像蒙着一层尘土一样，这是胆经的病。如果“面尘脱色”，脸上特别苍白，“血虚不能上荣于面”，这是肝经的病。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;三中医看病之闻&#34;&gt;三　中医看病之“闻”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;听话听声，锣鼓听音所谓闻诊，就是“闻其声而言其情”。其实，人每发出一个声音，都是一种情感的表达，而感情又是从身体中发出来的，所以声音本质上是五脏六腑的表达。如果肺气损伤，人则悲愁不乐；脾损伤，人则善噫……当超越个体去看这个问题的时候，我们甚至可以说音声是地方的心灵，如果川剧不叫、秦腔不吼、越剧不淫，就没了性格，就没了民俗性。所以中国传统文化，非常强调“听话听声”，即一定要知道他这句话背后要传达的意思，一定要从他的语调、声音上去把握，这是很重要的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;黛玉临终之声
在《红楼梦》中，林黛玉临死前，书上的语言描写只有几个字，就是“宝玉，你好……”，然后气绝身亡。大家就可以去想象，林黛玉临死之前，那个“你好……”后边她到底要说的是什么，是“你好狠心”，是“你好糊涂”，还是“你好浑蛋”？是咬牙切齿地说，还是无可奈何地说？这全靠我们对小说的熟知程度还有每个人读小说时的心境来领悟，最终结果，可能每个人的感觉都是很不一样的。
其实，这句话的感情色彩非常浓烈，但是林黛玉又一直憋着，她觉得作为一个大家闺秀，不能讲太直接、太露骨的话，可是她的感情又要表达出来，才会说出“你好……”这样的话来。
五声与五脏&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我们经常说“言为心声”，声音是表达情感的，而情感又是从身体里发出来的。具体说来：·肝声为呼如果人的肝气被憋，就会呼喊，因为“肝声为呼”，呼是舒解的象。比如我们在办公室里挨训了，就会嘘呼以宣泄，这属于下意识的自救。
心声为笑喜悦源自心，但如果患有心脏病的人老是呵呵笑，不能自制，就有可能是心神将散之象。
脾声为歌
肺声为哭如果一个人总是哭哭啼啼，或者她的声音里老带着悲气、怨气，就是肺有毛病。
肾声为呻人在什么情况下会呻吟？肉体疼痛的时候、超级享受的时候、精神痛苦的时候，这些时候人都要调元气来解救自己，而元气藏于肾，所以肾声为呻吟。如果人总是哼哼唧唧，那么他的肾肯定不好。
胆病的闻诊胆经生病的人，“口苦，善太息”，喜欢长出气，总是唉声叹气。为什么会唉声叹气？因为他生发不起来，但他总想生发起来，所以他特别爱叹气或者是喜欢出长气。像这种人，在现实生活当中要怎么办？可以多做做手臂运动，抻拉胆经，最关链的是要调整好自己的睡眠，让胆气能够按时生发起来。
六字诀中国古代著名的医药家陶弘景发明了“六字诀”，也就是发明了用六种声音来治疗五脏疾患的方法——嘘、呵、呼、泗、吹、嘻。这是用声音来养五脏的养生法，比如嘘音能够疏泄肝郁；呵音可以降心火；呼音可以运化脾胃；泗音能够肃降肺气；吹音能够强肾水；嘻音可以通三焦。
当五脏五音出现病变时，还可以用“六字诀”来调理五脏，这时则用五脏相克法。比如，肾虚时的养生法是用肺音泗来补，因为金生水；肺气虚时用脾呼补，取土生金；脾虚心呵补，取火生土；肝虚肾吹补，取水生木，可以明目。
六字诀养生发音法春嘘明目木扶肝（春天目赤不明，可发嘘音同时目睁睛，治胆气不清眼目之疾。）夏至呵心火自闲（夏天口热舌干，气不通，发呵音，头顶上双手交叉然后下按，去面红和口舌之疮。）秋泗定收金肺润（秋天寒热不和，发泗声，手双擎上撑，治疗流涕、鼻热生疮。）肾吹唯要坎中安（冬天腰膝冷，阳道衰，发吹音，抱膝，治疗目昏耳聋。）三焦嘻却除烦热（平时三焦有热邪，平卧发嘻音，除烦热。）四季常呼脾化餐（腹肚胀满，气闷，四季可以常发呼音，治疗口臭、四肢生疮、食冷积不化。）&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;四中医看病之问&#34;&gt;四　中医看病之“问”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;中医问诊要义——“工”问诊，就是“问而知之谓之工”，这是需要医生做得很细致的一个层面。能够问出很多的问题的，就叫做“工”。“工”是什么概念呢？在某一行当中，很拔尖的人物，就是“工匠”。以现在的话来说，就是“专业”&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;五中医看病之切&#34;&gt;五　中医看病之“切”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;“切”是对生命的体验与把握“切而知之谓之巧”，指的是切脉的问题，这是中医特有的一种方法，它相信人的身体对生命的感悟。比如手指一搭在脉搏上，就能够感悟到一些东西，而这些东西对人生命的认知也是有一定作用的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那么，什么样的医生是好医生呢？医生应该具备什么样的素质呢？药王孙思邈曾经写过一篇非常有名的文章：《大医精诚》。他强调了医生应具备的素质：第一，要学术精；第二，要有慈悲心，有一份对生命的尊重，这是很重要的医者态度。
孙思邈还认为，要想言于医道，必须涉猎群书。因为不读五经，不知有仁义之道；不读三史，不知有古今之事；不读诸子百家，则不能默而识之；不读老庄，不能任真体用；不读内经，则不知有慈悲喜舍之德。
现在的医家，一不读五经，二不读三史，三不读诸子，四不读老庄，五不读内经，所以并不是真正的好医生。
总之，现代的人，求术的人多，求道的人少。每每看到庸医误人，而无法救百姓于水火，这种情况总是令人痛心疾首。
医生是什么人啊！是敢于与死神争夺生命的人，也应该是把无常看得真真切切的人。既然这样，医生就应该多一些悲悯，多一些将心比心，人类，是要携手共进，才能往前走得长远啊！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;六生病的四个层次与中医对治法&#34;&gt;六　生病的四个层次与中医对治法&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;现在我们来细说生病的四个层次和中医对治方法，仍以“扁鹊望齐侯之色”这个故事为例子。首先，它涉及一个望诊的问题，扁鹊都是每隔五天去看望齐桓公，为什么是每隔五天？《黄帝内经》认为：“五日谓之侯，三侯谓之气。”即五天为一侯，三个五天即十五天就为一个节气。这句话是说，每过五天事物就会发生一些很微妙的变化，而这些微妙的变化，只有像扁鹊这样的大医才能够透彻地看到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第一个层次：肌肤受邪及其中医对治法在“扁鹊望齐侯之色”的故事中，我们讲了疾病的层面和对应的治疗方法。疾病在中医学里，基本上分为四个层面。第一层是肌肤受邪，就是所谓的腠理受邪。
针对这一个层面，中医会有一些特定的治疗方法，比如像热敷法、熏蒸法，还有刮痧、拔罐等，现在众所周知的推拿、足底按摩等，这些也可以解决肌肤受邪的问题。
第二个层次：经络受邪及其中医对治法扁鹊过了五天，再去看齐桓公，就发现他的病已经到血脉，这是第二层，叫经络受邪，对中医而言，此时一般会采用针刺疗法。其实，经络学说是中医里最独特的学说，这也是到目前为止，全世界的医学对中医学认识的一个要点。
中医一向很强调经络，从某种意义上说，经络是一种“活体版”：人活着时，气血旺盛，就能够形成经络；人死了之后，经络就没有了。目前在尸体解剖的时候，就找不到经络。这是因为经络是一种生命现象，是一种活体现象，就好像铁路线路，走的人多了，这条线路就旺盛；而那些大的站点就如同穴位，是气血出入转输的地方。如果哪一天这条路没人走了，也就会渐渐地荒草杂生，不能使用了……人活着，气血足的话，经络就是通畅的；如果人气血衰败，慢慢地经络就会堵塞，它所连缀的脏腑就会出现很大的问题。
家庭养生准则——保持经络畅通&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保持经络畅通的方法有二：一是快乐。人高兴，经脉就通畅；人生气，经脉就会被憋。这也是为什么“笑一笑，十年少”的原因。二是勤锻炼。比如打“易筋经”，每个动作不仅在抻拉筋，而且在疏通经脉，所以说人“筋长一寸，多活十年”。二者加起来，就多出20年寿限啦！
六　生病的四个层次与中医对治法
人体有一个最经济的原则，就是一定要先保住命。即如果得了病，现在治不好，那么我要先活着，先保命，等气血慢慢补足了以后，再去解决疾病的问题。所以我们说到人体的时候，经常会提到一个观点：在人生当中，人做事是可以努力的，但是如果身体满足不了你的需求，你就不要去过分地使用它，不要过分地努力。这就好比学习，如果你的成绩是50分，那就不妨努力一下，但如果你是20分，那就再学习一年算了，如果强努的话，不仅收效不大，还会伤害自己。
在现实生活当中，我们经常会看到这样的情形，有的人身体己经很不好了，但是他会对医生说：“你等我十天，等我把这件事忙完了，我肯定会回来看病。”可是没等到第十天，他就已经倒下了。这就是因为身体比大脑更聪明，有时大脑意志可以继续撑着，但是身体已经不能撑了；即使勉强撑着，也会像“泡沫经济”一样，等泡沫一落下去，人就是虚证了。
第三个层次：脏腑受邪及其中医对治法第三个层面，是脏腑出现病变。一般脏腑出现病变，就要用药了。中医用药，有一个基本的原则，就是“用药如用兵”。
中医说开药是“开方子”，为什么？“方乃正也”，也就是说开的是一个正确的方向。中药讲究配伍，配伍就是要守“方正”的原则，不能乱来，乱来就是怀揣着“希望瞎猫可以碰上死耗子”的心理。
比如说，有人咳嗽，医生就把中药里能治咳嗽的药都用上，这就是乱来。这样乱开处方不仅治不好病，还会延误病情。如果中药里有九味药是去胃酸的，医生把这九味药都开在药方里，他毫无疑问就是一个庸医。那只能叫开药，不能叫开方子，因为方子是有“道”的。
中医开方子，配伍要精准用西医思维治病，即使开的是草药，也是西医；用中医思维治病，哪怕开西药，也是中医。所以看一个人是不是中医，不看他是洋人还是中国人，不看他开什么药，而要看他脑子是怎么想问题的。
上医开方子就像在为我们的生命画一幅画或谱一首美妙的曲子，就好比“桂枝汤”一方，是由五味药（桂枝、白芍、甘草、生姜、大枣）组成，里面没有一味治感冒的药，可是把它们放在一起就可以把感冒给治好，这就是因为它配伍精准，非常和谐。
作为医生，就要和上战场的将军一样，明白自己到底要做什么，要集合几支部队去打敌人，并不是自己人多就可以打败敌人，将军打胜仗最关链的是要靠排兵布阵。
第四个层次：病入膏肓（骨髓）及其中医对治法病入骨髓和病入膏肓是一个概念，扁鹊说人病入骨髓时，司命之神也没有办法进行救治。但是在中医里，还有一种方法，就是灸法。现在国家也在大力提倡这种方法，正在努力研究。如果要治疗这个层次的病，大家可以去采艾草，然后用艾绒在身体的某一个部位实施灸法。
中国传统的治疗方法叫“针石汤火”，这个“火”指的就是灸法。古代是拿灸法当做养生法来使用的，每年都要重灸身体的某些穴位，最后达到养生的目的。
以上就是中医里所谓的四诊和疾病的四层以及相应的治疗方法。&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                
            
        </entry>
    
        <entry>
            <title type="text">第一章　什么是中医</title>
            <link rel="alternate" type="text/html" href="https://matrixcore.life/life/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%8C%BB/" />
            <id>https://matrixcore.life/life/%E7%AC%AC%E4%B8%80%E7%AB%A0-%E4%BB%80%E4%B9%88%E6%98%AF%E4%B8%AD%E5%8C%BB/</id>
            <updated>2023-10-28T20:34:46&#43;08:00</updated>
            <published>2023-10-28T20:23:50&#43;08:00</published>
            <author>
                    <name>MatrixCore</name>
                    <uri>https://matrixcore.life</uri>
                    <email>matrixcore@qq.com</email>
                    </author>
            <rights>[CC BY-NC-SA 4.0](https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.zh)</rights><summary type="html">一 中医使生命长生 中国古代的“养”字，写得非常有意思，它的意思是指一个人赶着四只羊，在……</summary>
            
                <content type="html">&lt;h2 id=&#34;一中医使生命长生&#34;&gt;一　中医使生命长生&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;中国古代的“养”字，写得非常有意思，它的意思是指一个人赶着四只羊，在放牧。其实，“养”也有爱护和放牧的意思。因此，养生意味着要爱护自己的生命，然后我们还要牧养它。所谓的“牧养”就是让生命自由自在地生长，保持一种自由自在的状态。
养生首先是一种主动行为，而不是被动地把生命交付给他人，所以养生的前提是要先明生命之理。其次，养生不是单纯地指不生病，而是使生命品质获得提高。我们要记住，中医永远把质放在量的前面，一个人如果他得了老年痴呆症，即使他活到一百岁，那他病后的人生也是没有意义的。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;二中医是对生命的心悟和心法&#34;&gt;二　中医是对生命的“心悟”和“心法”&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;比如《黄帝内经》说春天的浮脉是“春脉浮，如鱼之游在波”，这是一幅灵动阳光的画，即浮脉就像鱼游在波上一样。春天时，人的阳气慢慢地生发起来，而鱼从水底跃在波上的那一瞬间的情景，就像人体的浮脉一样。在教学生把脉的时候，我常会强调：一定要先培养自己对大自然的这种敏感性，然后自己才能够真正地体悟把脉的内涵。甚至有时候心念一动，人的气脉也会动，虽然是“鱼之游在波”，也会有不同的波，也会此波非彼波……&lt;/p&gt;
</content>
            
            
            
            
            
                
                    
                
                    
                
            
        </entry>
    
</feed>
